
\documentclass[12pt,french,a4paper,dvipsnames,svgnames]{article}

\usepackage{ProfCollege}

\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=false}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyqr}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{patterns.meta}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes}
\RequirePackage[margin=1.3cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


%%% Format du manuel %%%

% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Thèmes des séquences
\newcommand{\themeF}{\colorlet{titlecolour}{BLEU}\def\themetitle{Thème :\vskip0pt Fonctions}}
\newcommand{\themeN}{\colorlet{titlecolour}{BLEU}\def\themetitle{Thème : \vskip0pt Nombres \&  calculs}}
\newcommand{\themeS}{\colorlet{titlecolour}{BLEU}\def\themetitle{Statistiques \& \vskip0pt probabilités}}
\newcommand{\themeG}{\colorlet{titlecolour}{BLEU}\def\themetitle{Géométrie}}
\newcommand{\themeA}{\colorlet{titlecolour}{DarkOrange}\def\themetitle{Algorithmes \vskip0pt \& programmation}}
\titleformat{\chapter}[display]
{\bfseries\color{titlecolour}}
{\parbox[c][20mm][c]{40mm}{\gray\large \themetitle}
	\hfill
	\rotatebox[origin=c]{90}{\normalfont\color{black}\Large{\textsf{\chaptertitlename}}}
	\hspace{2mm}%
	{\colorbox{titlecolour}{\parbox[c][28mm][c]{28mm}{\centering\color{white}\fontsize{80}{80}\selectfont\thechapter}}}}
{10pt}
{\titlerule[4pt]\vskip3pt
	%\titlerule[2pt]\vskip4pt
	\filcenter\Huge\sffamily}
[\vskip-8mm%\rule{\linewidth}{2pt}\vskip-10mm
\rule{\linewidth}{4pt}]

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{userparcours/.style={%
		colback=LightSteelBlue,
		colframe=NavyBlue
	}
}


%%% Format de la page de chapitre %%%

% Connaissances et compétences
\newenvironment{connaissances}{\begin{itemize}}{\end{itemize}}
\tcolorboxenvironment{connaissances}{blanker,before skip=3mm,after skip=10mm,borderline west={2mm}{-4mm}{red}}
\newenvironment{competences}{\begin{itemize}}{\end{itemize}}
\tcolorboxenvironment{competences}{blanker,before skip=3mm,after skip=3mm,borderline west={2mm}{-4mm}{teal}}
\newcommand{\programme}[2]{%
	\textcolor{red}{\bf Connaissances :}
	\begin{connaissances} #1 \end{connaissances}
	\textcolor{teal}{\bf Compétences :}
	\begin{competences} #2 \end{competences}}

% Débat avec grenouille
\newtcolorbox{debat}[2][]{enhanced,before skip=2mm,after skip=5mm,boxrule=1mm,
	colback=SteelBlue!70,colframe=Gold,colupper=white,collower=Gold,halign lower=flush center,
	attach boxed title to top left={xshift=1cm,yshift*=1mm-\tcboxedtitleheight},boxed title style={frame code={
			\path[fill=tcbcolback] ([yshift=-1mm,xshift=-1mm]frame.north west) arc[start angle=0,end angle=180,radius=1mm] ([yshift=-1mm,xshift=1mm]frame.north east) arc[start angle=180,end angle=0,radius=1mm];
			\path[left color=tcbcolback!30!black,right color=tcbcolback!30!black,middle color=tcbcolback!70!white] ([xshift=-2mm]frame.north west) -- ([xshift=2mm]frame.north east) [rounded corners=1mm] -- ([xshift=1mm,yshift=-1mm]frame.north east) -- (frame.south east) -- (frame.south west) -- ([xshift=-1mm,yshift=-1mm]frame.north west) [sharp corners] -- cycle; },interior engine=empty, },
	overlay={\foreach \x in {14cm,15.5cm}{%
			\begin{scope}[shift={([xshift=\x]frame.north west)}]
				\path[draw=SteelBlue,fill=lightgray!25,line width=1mm] (0,0) arc (0:180:5mm);
				\path[fill=Blue] (-0.5,0) arc (0:180:1mm);
	\end{scope}}}
	colbacktitle=SteelBlue,
	fonttitle=\color{Gold}\bfseries,
	title={#2},#1}


%%% Format de la page "activité d'approche" %%%

% Titres
\newcommand{\AAtitre}[1]{\medskip\begin{center} \Large\bf\textcolor{SteelBlue}{#1} \end{center}}
\newcommand{\AApartie}[1]{\medskip \textcolor{SteelBlue}{\large #1} \par}

% Boite de l'activité d'approche
\newtcolorbox{AActivite}{colback=white,colframe=SteelBlue,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont,bottom=5mm}


%%% Format de la page "trace écrite" %%%

% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm}
\titleformat{\section}[hang]
{\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
{\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
{10pt}
{}

%subsection
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
{\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
{\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
{1pt}
{}



% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
		leftrule=0pt, colback=#1!10,
		colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
		detach title,overlay unbroken and first={
			\node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
		}, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf Définition}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf Propriété}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf Exemple}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf Remarque}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf Méthode}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}


%%% Format de la page "exercices" %%%
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=2.5cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Plan \vskip0pt de travail}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Proportionnalité \\[10pt] \fontsize{15}{11}\bfseries \sffamily (Partie 1)};
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.2cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Thème} \vskip2pt \fontsize{10}{10} \small{Organisation et gestion de données.}};
		}
	}
}







% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
	\begin{multicols}{#1}
		\begin{enumerate}
			#2
		\end{enumerate}
\end{multicols}}

%%% Format de la page "activité récréative" %%%

% Titres
\newcommand{\ARtitre}[1]{\medskip\begin{center} \Large\bf\textcolor{Salmon}{#1} \end{center}}
\newcommand{\ARpartie}[1]{\medskip \textcolor{Salmon}{\large #1} \par}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
	\begin{tikzpicture}
		\node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
	\end{tikzpicture}%
}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tkz-euclide}
\newcommand\dotfills[1][4cm]{\makebox[#1]{\dotfill}}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage{scratch3}

\begin{document}
	
	\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin=false]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
		{\sffamily Ce parcours d'exercices appartient à :} \pointilles[7cm]
		
		%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}
		
	

		
\begin{multicols}{2}
		\begin{parcours1*}{}
		\AfficheParcours[Colonnes=10]{1} 
	\end{parcours1*}
	
	
	\begin{parcours2*}{}
		\AfficheParcours[Colonnes=10]{2} 
	\end{parcours2*}
	\end{multicols}
	\sffamily

	\section{Reconnaître une situation de proportionnalité.} 
	
	\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Proportionnalité ou pas,Trajet={1,2}]
Explique pourquoi les tableaux suivants ne sont pas des tableaux de proportionnalité.
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$10$ & $15$ & $30$ \\\hline
$15$ & $25$ & $50$ \\\hline
\end{tabular} &
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$20$ & $60$ & $80$ \\\hline
$50$ & $150$ & $220$ \\\hline
\end{tabular} &
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$8$ & $15$ \\\hline
$20$ & $40$ \\\hline
\end{tabular} &
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$123,35$ & $1354,76$ \\\hline
$765,87$ & $1236,23$ \\\hline
\end{tabular} \\
\end{tabularx}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

	
		\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Calculatrice=true, Titre=Proportionnalité ou pas]
Les prix pratiqués par ce cinéma sont-ils proportionnels au nombre de séances ?
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{12cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de séances & $1$ & $4$ & $14$ \\\hline
Prix (en \euro) & $8$ & $32$ & $112$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Proportionnalité ou pas,Trajet={1,2}]
Les prix pratiqués par ce primeur sont-ils proportionnels à la masse de cerises ?
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{12cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Cerise (en kg) & $1$ & $3,5$ & $5$ \\\hline
Prix (en \euro) & $3$ & $10,50$ & $15$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2},Calculatrice=true, Titre=Proportionnalité ou pas]
Un fleuriste a affiché ses prix. Qu'en penses-tu ?

\vspace{-1cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{gray!20}\centering \arraybackslash}p{3cm}|p{2cm}}
\cline{1-1}
$3$ roses : $7,20$ \euro &\\\cline{1-1}
$7$ roses : $17,50$ \euro &\\\cline{1-1}
\end{tabular}
\end{flushright}
\end{exercice}

\begin{Solution}


\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={2},Calculatrice=true, Titre=Températures : une question d'unité]
Pour transformer des températures en degrés Celsius, utilisés en France, en degrés Fahrenheit, utilisés aux USA, on utilise la formule suivante : $[$\degre $F] = 1,8 \times [$\degre $C] + 32$
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Calcule $5$\degre C en \degre F
\item Calcule $20$\degre C en \degre F
\item Ces deux mesures de températures sont-elles proportionnelles ? Justifie.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Proportionnalité ou pas,Trajet={1,2}]

Expliquer si chaque situation est proportionnelle ou pas.\\
\fbox{
\begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=-.8ex]current bounding box.center)}]
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.25\textwidth]{dvd.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
      \node [xshift=-3em, yshift=-1em, right=0 of label.30] (1line) {2 DVDS 10\euro};
      \node [below=of 1line.west,anchor=west] (2line) {5 DVDS 25\euro};
      \node [below=of 2line.west,anchor=west] {8 DVDS 35\euro};
\end{tikzpicture}}\quad\fbox{
\begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=-.8ex]current bounding box.center)}]
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.25\textwidth]{livre.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
      \node [xshift=0em, yshift=-1em, right=0 of label.30] (1line) {2 livres 14,80\euro};
      \node [below=of 1line.west,anchor=west] (2line) {5 livres 37\euro};
      \node [below=of 2line.west,anchor=west] {8 livres 58,90\euro};
\end{tikzpicture}}

\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.25\textwidth]{journalp.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
      \node [xshift=0em, yshift=-1em, right=0 of label.30] (1line) {3 mois 19,50\euro};
      \node [below=of 1line.west,anchor=west] (2line) {6 mois 39\euro};
      \node [below=of 2line.west,anchor=west] {1 an 68\euro};
\end{tikzpicture}}
\quad
\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [draw,anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.1\textwidth]{pile3.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
      \node [xshift=0em, yshift=0em, below=0 of label] (1line) {4,50\euro};
      \node [draw,anchor=south west, right=0.5 of label] (label2){\includegraphics[width=.1\textwidth]{pile4.jpg}};
      \node [xshift=0em, yshift=0em, below=0 of label2] (1line) {5\euro};
\end{tikzpicture}
}

\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.25\textwidth]{fraise1k.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
      \node [xshift=0em, yshift=0em, below=0 of label] (1line) {4,50\euro};
      \node [anchor=south west, right=0.5 of label] (label2){\includegraphics[width=.2\textwidth]{fraise500.jpg}};
      \node [xshift=0em, yshift=0em, below=0 of label2] (1line) {2,25\euro};
\end{tikzpicture}
}
\quad
\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.25\textwidth]{cinema.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
\end{tikzpicture}
}

\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.35\textwidth]{coupe.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
\end{tikzpicture}
}
\quad
\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=.35\textwidth]{rectangle.jpg}};
      %\node [draw=red] (A) at (0,0) {1};
      %\node [draw=red] (B) at (2,0) {2};
\end{tikzpicture}
}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=false, Titre=Problème,Trajet={1, 2}]
Pour chaque tableau, indique si les deux grandeurs sont
proportionnelles.

Si c'est le cas, détermine le coefficient de proportionnalité.

\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Prix des stylos

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{10cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de stylos &3&5 & 7\\\hline
Prix payé  (en \euro) & 12& 20 &28 \\\hline
\end{tabularx}

\item Prix des photos de classe

\begin{tabularx}{10cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de photos &2&5 & 10\\
\hline
Prix payé  (en \euro) & 16& 40 &60 \\
\hline
\end{tabularx}

\item Masse de ciment

\begin{tabularx}{10cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Volume de béton (en m$^3$) &2&4 & 6\\
\hline
Masse de ciment (en kg) & 350& 1 400 &2 100 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={2}, Calculatrice=true, Titre=Géométrie]
Complète le tableau donnant le périmètre et l'aire de plusieurs carrés de côtés différents.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{15cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Côté (en cm) & $2$ & $3$ & $4$ & $10$\\\hline
Périmètre (en cm) & $8$ &  &  &  \\\hline
Aire (en cm$^2$) & $4$ &  &  &  \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Le périmètre est-il proportionnel au côté du carré ?
\item L'aire est-elle proportionnelle au côté du carré ?
\item Le périmètre est-il proportionnel à l'aire ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}







	

\begin{exercice}[Trajet={2},Calculatrice=true, Titre=Problème]

ABCD est un rectangle tel que AD = 4. 
La longueur [AB] n'est pas connue. M est milieu de [AB].

\noindent \begin{minipage}{11.5cm}
\begin{enumerate}[itemsep=0.5em]
	\item Complète le tableau donnant l'aire de la partie hachurée.
	\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Longueur de [AB] & $2$ & $5$ & $12$ \\\hline
Aire de la partie hachurée & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
	\item L'aire de la partie hachurée est-elle proportionnelle à la longueur du coté $[DE]$ ? Justifie
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    % Dessiner le rectangle
    \draw (0,0) rectangle (6,4);
    
    % Nommer les sommets
    \node[below left] at (0,0) {A};
    \node[below right] at (6,0) {B};
    \node[above right] at (6,4) {C};
    \node[above left] at (0,4) {D};
    
    % Dessiner le premier triangle rectangle hachuré
    \draw (0,0) -- (3,0) -- (0,4) -- cycle;
    \fill[pattern=north east lines] (0,0) -- (3,0) -- (0,4) -- cycle;

    
    % Dessiner le deuxième triangle rectangle hachuré
    \draw (6,0) -- (3,0) -- (6,4) -- cycle;
'    \fill[pattern=north west lines] (6,0) -- (3,0) -- (6,4) -- cycle;
    \node[below] at (3,0) {M};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Je suis $-6{,}6$.
	\item Je suis $-4{,}4$.
	\item Je suis $2{,}13$.
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
	
	Soit le programme de calcul suivant.

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{9cm}{|*{1}{>{\arraybackslash}X|}}
\hline
$\bullet$ \texttt{Choisis un nombre} \\
$\bullet$ \texttt{Multiplie par } $9$ \\
$\bullet$ \texttt{Retire} $-1,5$ \\
$\bullet$ \texttt{Soustrais le double du nombre choisi} \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}

\vspace{-3.5cm}
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Exécute ce programme de calcul :
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item pour $x = 3$
\item pour $x = 10$
\end{enumerate}
\item Le résultat te semble-t-il proportionnel 

au nombre choisi au départ ? Justifie.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}






\section{Compléter un tableau de proportionnalité} 

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Tableau,Trajet={1,2}]

Ces tableaux représentent des situations de proportionnalité. Trouver les valeurs manquantes.

\begin{tikzpicture}
  \node[line width=0.0pt,anchor=east,rectangle,inner sep=0pt,outer sep=0pt]%
  (Tbl) {%
   \renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
    \begin{tabularx}{3cm}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}%
      \hline%
      4&10 \\%
      \hline%
      2&.... \\%
      \hline%
    \end{tabularx}%
  };

% Points d'ancrage
\path (Tbl.north east) -- (Tbl.south east) %
   node[pos=0.25](FlC){}% talon flèche
  node[pos=0.75](ClF){};% pointe flèche
 

  % Flèche
  \draw[->,>=latex,line width=1pt,black!80](FlC) .. controls +(0.8cm,.1cm)%
  and +(0.8cm,-.1cm)..  node[draw,ellipse,anchor=west,label=right:](coef) {$\times $ ....}(ClF);
  %\draw ([xshift=26pt,yshift=0pt]coef) circle (20pt);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \node[line width=0.0pt,anchor=east,rectangle,inner sep=0pt,outer sep=0pt]%
  (Tbl) {%
   \renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
    \begin{tabularx}{3cm}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}%
      \hline%
      0,4&1,4 \\%
      \hline%
      ....& 28 \\%
      \hline%
    \end{tabularx}%
  };

% Points d'ancrage
\path (Tbl.north east) -- (Tbl.south east) %
   node[pos=0.25](FlC){}% talon flèche
  node[pos=0.75](ClF){};% pointe flèche
 

  % Flèche
  \draw[->,>=latex,line width=1pt,black!80](FlC) .. controls +(0.8cm,.1cm)%
  and +(0.8cm,-.1cm)..  node[draw,ellipse,anchor=west,label=right:](coef) {$\times $ ....}(ClF);
  %\draw ([xshift=26pt,yshift=0pt]coef) circle (20pt);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \node[line width=0.0pt,anchor=east,rectangle,inner sep=0pt,outer sep=0pt]%
  (Tbl) {%
   \renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
    \begin{tabularx}{3cm}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}%
      \hline%
      ....&75 \\%
      \hline%
      48	& 180 \\%
      \hline%
    \end{tabularx}%
  };

% Points d'ancrage
\path (Tbl.north east) -- (Tbl.south east) %
   node[pos=0.25](FlC){}% talon flèche
  node[pos=0.75](ClF){};% pointe flèche
 

  % Flèche
  \draw[->,>=latex,line width=1pt,black!80](FlC) .. controls +(0.8cm,.1cm)%
  and +(0.8cm,-.1cm)..  node[draw,ellipse,anchor=west,label=right:](coef) {$\times $ ....}(ClF);
  %\draw ([xshift=26pt,yshift=0pt]coef) circle (20pt);
\end{tikzpicture}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1,2},Calculatrice=true, Titre=Tableau]
Complète ces tableaux de proportionnalité.

\vspace{2mm}
\noindent \begin{minipage}{5.5cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
 & & & $60$ \\\hline
 $3$ & $10$ & $26$ & \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
 & & & $60$ \\\hline
 $3$ & $10$ & $26$ & \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
$1$ & $12$ & $8$ &  \\\hline
 & & $24$ & $75$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \;

\bigskip
    \begin{tikzpicture}[x=2.2mm]
    \draw[-{Latex[round]},thick] (0,0) -- (72,0);
    \foreach \x in {0,1,...,70} \draw[thick] ([yshift=-0.8mm]\x,0) -- ([yshift=0.8mm]\x,0);
    \foreach \x [count=\i from 0] in {0,10,...,70} \draw[ultra thick] ([yshift=-1.5mm]\x,0) coordinate (a\i) -- ([yshift=1.5mm]\x,0);
    \foreach \x [count=\i from 0] in {-7,-6,-5,-4,-3,-2,-1,0} {
      \node[below=2mm of a\i,inner sep=0pt,font=\small] {$\num{\x}$};
    }
\tkzText[above=2mm](28,0){A}
      
\tkzText[above=2mm](34,0){B}
      
\tkzText[above=2mm](53,0){C}
      
\tkzDrawPoint[shape=cross out, size=5pt, thick](28,0)
      
\tkzDrawPoint[shape=cross out, size=5pt, thick](34,0)
      
\tkzDrawPoint[shape=cross out, size=5pt, thick](53,0)
\end{tikzpicture}
	\item \;

\bigskip
    \begin{tikzpicture}[x=2.2mm]
    \draw[-{Latex[round]},thick] (0,0) -- (72,0);
    \foreach \x in {0,1,...,70} \draw[thick] ([yshift=-0.8mm]\x,0) -- ([yshift=0.8mm]\x,0);
    \foreach \x [count=\i from 0] in {0,10,...,70} \draw[ultra thick] ([yshift=-1.5mm]\x,0) coordinate (a\i) -- ([yshift=1.5mm]\x,0);
    \foreach \x [count=\i from 0] in {-0.3,-0.2,-0.1,0,0.1,0.2,0.3,0.4} {
      \node[below=2mm of a\i,inner sep=0pt,font=\small] {$\num{\x}$};
    }
\tkzText[above=2mm](29.01,0){D}
      
\tkzText[above=2mm](41.01,0){E}
      
\tkzText[above=2mm](62.01,0){F}
      
\tkzDrawPoint[shape=cross out, size=5pt, thick](29.01,0)
      
\tkzDrawPoint[shape=cross out, size=5pt, thick](41.01,0)
      
\tkzDrawPoint[shape=cross out, size=5pt, thick](62.01,0)
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2},Calculatrice=true, Titre=Tableau]
Complète les tableaux de proportionnalité uniquement à l'aide d'opérations sur les colonnes.

\vspace{2mm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{7.5cm}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
$6$ & $9$ & $15$ & & $30$ & \\\hline
 & $21$ & & $63$ & & $84$\\\hline
\end{tabularx}
\hspace{4mm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{7.5cm}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
$4$ & $2$ & $6$ & & & $14$\\\hline
 & & $9$ & $15$ & $18$ & \\\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.75]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.8,-1.5) rectangle (21.7,1);
    	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-0.5,0)--(21.1,0);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.3,-0.25)--(-0.3,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0,-0.16666666666666666)--(0,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0.3,-0.16666666666666666)--(0.3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0.5999999999999999,-0.16666666666666666)--(0.5999999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0.8999999999999999,-0.16666666666666666)--(0.8999999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (1.2,-0.16666666666666666)--(1.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (1.4999999999999998,-0.16666666666666666)--(1.4999999999999998,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (1.8,-0.16666666666666666)--(1.8,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (2.1,-0.16666666666666666)--(2.1,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (2.4,-0.16666666666666666)--(2.4,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2.7,-0.25)--(2.7,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3,-0.16666666666666666)--(3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3.3,-0.16666666666666666)--(3.3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3.6000000000000005,-0.16666666666666666)--(3.6000000000000005,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3.9000000000000004,-0.16666666666666666)--(3.9000000000000004,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (4.2,-0.16666666666666666)--(4.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (4.5,-0.16666666666666666)--(4.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (4.800000000000001,-0.16666666666666666)--(4.800000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (5.1,-0.16666666666666666)--(5.1,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (5.4,-0.16666666666666666)--(5.4,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (5.7,-0.25)--(5.7,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6,-0.16666666666666666)--(6,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6.3,-0.16666666666666666)--(6.3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6.6000000000000005,-0.16666666666666666)--(6.6000000000000005,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6.8999999999999995,-0.16666666666666666)--(6.8999999999999995,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (7.2,-0.16666666666666666)--(7.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (7.500000000000001,-0.16666666666666666)--(7.500000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (7.800000000000002,-0.16666666666666666)--(7.800000000000002,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (8.1,-0.16666666666666666)--(8.1,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (8.399999999999999,-0.16666666666666666)--(8.399999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (8.7,-0.25)--(8.7,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9,-0.16666666666666666)--(9,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9.299999999999999,-0.16666666666666666)--(9.299999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9.6,-0.16666666666666666)--(9.6,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9.9,-0.16666666666666666)--(9.9,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (10.2,-0.16666666666666666)--(10.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (10.499999999999998,-0.16666666666666666)--(10.499999999999998,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (10.799999999999999,-0.16666666666666666)--(10.799999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (11.1,-0.16666666666666666)--(11.1,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (11.4,-0.16666666666666666)--(11.4,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (11.7,-0.25)--(11.7,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (11.999999999999998,-0.16666666666666666)--(11.999999999999998,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (12.299999999999999,-0.16666666666666666)--(12.299999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (12.6,-0.16666666666666666)--(12.6,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (12.899999999999999,-0.16666666666666666)--(12.899999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (13.2,-0.16666666666666666)--(13.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (13.5,-0.16666666666666666)--(13.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (13.799999999999999,-0.16666666666666666)--(13.799999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (14.099999999999998,-0.16666666666666666)--(14.099999999999998,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (14.399999999999999,-0.16666666666666666)--(14.399999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (14.7,-0.25)--(14.7,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (15,-0.16666666666666666)--(15,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (15.3,-0.16666666666666666)--(15.3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (15.6,-0.16666666666666666)--(15.6,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (15.900000000000002,-0.16666666666666666)--(15.900000000000002,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (16.2,-0.16666666666666666)--(16.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (16.5,-0.16666666666666666)--(16.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (16.799999999999997,-0.16666666666666666)--(16.799999999999997,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (17.099999999999998,-0.16666666666666666)--(17.099999999999998,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (17.4,-0.16666666666666666)--(17.4,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (17.7,-0.25)--(17.7,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (18,-0.16666666666666666)--(18,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (18.3,-0.16666666666666666)--(18.3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (18.599999999999998,-0.16666666666666666)--(18.599999999999998,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (18.9,-0.16666666666666666)--(18.9,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (19.2,-0.16666666666666666)--(19.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (19.5,-0.16666666666666666)--(19.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (19.8,-0.16666666666666666)--(19.8,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (20.1,-0.16666666666666666)--(20.1,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (20.4,-0.16666666666666666)--(20.4,0.16666666666666666);
	\draw (-0.3,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-0{,}3$}};
	\draw (2.7,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-0{,}2$}};
	\draw (5.7,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-0{,}1$}};
	\draw (8.7,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$0$}};
	\draw (11.7,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$0{,}1$}};
	\draw (14.7,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$0{,}2$}};
	\draw (17.7,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$0{,}3$}};
	\draw (2.0999999999999996,-1.2) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$-0{,}22$}};
	\draw (13.199999999999998,-1.2) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$0{,}15$}};
	\draw (18.599999999999998,-1.2) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$0{,}33$}};
	\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (2.0999999999999996,0.3)--(2.0999999999999996,-0.3);\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (1.7999999999999996,0)--(2.3999999999999995,0);
	\draw (2.0999999999999996,0.8) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$A$}};
	\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (13.199999999999998,0.3)--(13.199999999999998,-0.3);\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (12.899999999999997,0)--(13.499999999999998,0);
	\draw (13.199999999999998,0.8) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$B$}};
	\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (18.599999999999998,0.3)--(18.599999999999998,-0.3);\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (18.299999999999997,0)--(18.9,0);
	\draw (18.599999999999998,0.8) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$C$}};

\end{tikzpicture}\\
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.75]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-6.5,-1.5) rectangle (16,1);
    	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-6.2,0)--(15.400000000000002,0);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-6,-0.25)--(-6,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-5.7,-0.16666666666666666)--(-5.7,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-5.4,-0.16666666666666666)--(-5.4,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-5.1,-0.16666666666666666)--(-5.1,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-4.8,-0.16666666666666666)--(-4.8,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-4.5,-0.16666666666666666)--(-4.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-4.2,-0.16666666666666666)--(-4.2,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-3.9000000000000004,-0.16666666666666666)--(-3.9000000000000004,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-3.5999999999999996,-0.16666666666666666)--(-3.5999999999999996,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-3.3,-0.16666666666666666)--(-3.3,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.25)--(-3,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-2.6999999999999997,-0.16666666666666666)--(-2.6999999999999997,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-2.4000000000000004,-0.16666666666666666)--(-2.4000000000000004,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-2.0999999999999996,-0.16666666666666666)--(-2.0999999999999996,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-1.8000000000000007,-0.16666666666666666)--(-1.8000000000000007,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-1.5,-0.16666666666666666)--(-1.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-1.1999999999999993,-0.16666666666666666)--(-1.1999999999999993,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-0.9000000000000004,-0.16666666666666666)--(-0.9000000000000004,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-0.5999999999999996,-0.16666666666666666)--(-0.5999999999999996,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (-0.3000000000000007,-0.16666666666666666)--(-0.3000000000000007,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (0,-0.25)--(0,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0.3000000000000007,-0.16666666666666666)--(0.3000000000000007,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0.6000000000000005,-0.16666666666666666)--(0.6000000000000005,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (0.8999999999999995,-0.16666666666666666)--(0.8999999999999995,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (1.1999999999999993,-0.16666666666666666)--(1.1999999999999993,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (1.5,-0.16666666666666666)--(1.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (1.8000000000000007,-0.16666666666666666)--(1.8000000000000007,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (2.1000000000000014,-0.16666666666666666)--(2.1000000000000014,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (2.3999999999999986,-0.16666666666666666)--(2.3999999999999986,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (2.6999999999999993,-0.16666666666666666)--(2.6999999999999993,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.25)--(3,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3.3000000000000007,-0.16666666666666666)--(3.3000000000000007,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3.6000000000000014,-0.16666666666666666)--(3.6000000000000014,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (3.8999999999999986,-0.16666666666666666)--(3.8999999999999986,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (4.199999999999999,-0.16666666666666666)--(4.199999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (4.5,-0.16666666666666666)--(4.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (4.800000000000001,-0.16666666666666666)--(4.800000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (5.100000000000001,-0.16666666666666666)--(5.100000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (5.399999999999999,-0.16666666666666666)--(5.399999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (5.699999999999999,-0.16666666666666666)--(5.699999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (6,-0.25)--(6,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6.299999999999999,-0.16666666666666666)--(6.299999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6.600000000000001,-0.16666666666666666)--(6.600000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (6.899999999999999,-0.16666666666666666)--(6.899999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (7.200000000000001,-0.16666666666666666)--(7.200000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (7.5,-0.16666666666666666)--(7.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (7.799999999999999,-0.16666666666666666)--(7.799999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (8.100000000000001,-0.16666666666666666)--(8.100000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (8.399999999999999,-0.16666666666666666)--(8.399999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (8.700000000000001,-0.16666666666666666)--(8.700000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (9,-0.25)--(9,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9.299999999999999,-0.16666666666666666)--(9.299999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9.600000000000001,-0.16666666666666666)--(9.600000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (9.899999999999999,-0.16666666666666666)--(9.899999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (10.200000000000003,-0.16666666666666666)--(10.200000000000003,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (10.5,-0.16666666666666666)--(10.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (10.799999999999997,-0.16666666666666666)--(10.799999999999997,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (11.100000000000001,-0.16666666666666666)--(11.100000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (11.399999999999999,-0.16666666666666666)--(11.399999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (11.700000000000003,-0.16666666666666666)--(11.700000000000003,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},line width = 2] (12,-0.25)--(12,0.25);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (12.299999999999997,-0.16666666666666666)--(12.299999999999997,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (12.600000000000001,-0.16666666666666666)--(12.600000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (12.899999999999999,-0.16666666666666666)--(12.899999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (13.200000000000003,-0.16666666666666666)--(13.200000000000003,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (13.5,-0.16666666666666666)--(13.5,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (13.799999999999997,-0.16666666666666666)--(13.799999999999997,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (14.100000000000001,-0.16666666666666666)--(14.100000000000001,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (14.399999999999999,-0.16666666666666666)--(14.399999999999999,0.16666666666666666);
	\draw[color ={black},opacity = 0.8] (14.700000000000003,-0.16666666666666666)--(14.700000000000003,0.16666666666666666);
	\draw (-6,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-6$}};
	\draw (-3,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-5$}};
	\draw (0,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-4$}};
	\draw (3,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-3$}};
	\draw (6,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-2$}};
	\draw (9,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-1$}};
	\draw (12,-0.7) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$0$}};
	\draw (-3.8999999999999995,-1.2) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$-5{,}3$}};
	\draw (7.5,-1.2) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$-1{,}5$}};
	\draw (12.899999999999999,-1.2) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$0{,}3$}};
	\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (-3.8999999999999995,0.3)--(-3.8999999999999995,-0.3);\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (-4.199999999999999,0)--(-3.5999999999999996,0);
	\draw (-3.8999999999999995,0.8) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$D$}};
	\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (7.5,0.3)--(7.5,-0.3);\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (7.2,0)--(7.8,0);
	\draw (7.5,0.8) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$E$}};
	\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (12.899999999999999,0.3)--(12.899999999999999,-0.3);\draw[color ={{blue}},line width = 2,opacity = 0.8] (12.599999999999998,0)--(13.2,0);
	\draw (12.899999999999999,0.8) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$F$}};

\end{tikzpicture}\\
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1, 2}]
	
Des rouleaux de tapisserie sont vendus par lots de $6$ au prix de $7$\euro~ le lot.
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Quel est le prix de $24$ rouleaux ?
\item Combien de rouleaux aurai-je pour $70$\euro ?
\item Complète alors le tableau ci-dessous à l'aide \\des questions précédentes

\vspace{-3cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{8cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{4cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de rouleaux & & & \\\hline
Prix des rouleaux (en \euro) & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Un carton de 6 bouteilles de jus de fruit coûte 9 €. Complète le tableau de proportionnalité en justifiant.

\begin{tabularx}{10cm}{|>{\columncolor{gray!20}}p{5cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de bouteilles &6 &1 &4 &\\
\hline
Prix payé  (en \euro) & 9& & & 13,50 \\
\hline
\end{tabularx}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\section{Résoudre un problème en utilisant la proportionnalité}
\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Cinéma,Trajet={1,2}]
Au cinéma, 3 tickets coûtent 19,50 €.
Quel est le prix de 7 tickets ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Recette,Trajet={1,2}]
Pour faire de la mousse au chocolat,
il faut 4 œufs pour 8 personnes.
Avec 10 œufs, pour combien de personnes
peut-on faire de la mousse au chocolat ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
J'ai acheté $6$ bouteilles de boisson gazeuse que j'ai payées $9$\euro .
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Donne le prix de $3$ bouteilles
\item Donne le prix de $5$ bouteilles
\item Donne le prix de $22$ bouteilles
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
	La pâtissière a pesé ses beignets et a trouvé : \quad $2$ beignets $\rightarrow 300$g.

\noindent Combien pèsent : 
\begin{enumerate}[font=\color{gray},itemsep=0em]
\item[•] $5$ beignets ? 
\item[•] $6$ beignets ? 
\item[•] $10$ beignets ?  
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Vitesse,Trajet={2}]
Un cyclomoteur parcourt en moyenne 30~km en 50~min.
On suppose qu'il roule toujours à la même vitesse.
\begin{enumerate}
\item Quelle distance parcourt-il en 20~min ; 40~min ; 1~h et 1~h~30~min ?
\item Combien lui faut-il de temps pour parcourir 54~km et 81~km ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
	Romain achète un nouvel ordinateur
avec une imprimante.

\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Il achète des morceaux de musique sur
Internet et télécharge le fichier d'une chanson
de 5 Mo en 4 secondes.
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Combien de temps lui faudra-t-il
pour télécharger un album de 60 Mo ?
\item  Combien de Mo peut-il télécharger
en une minute ?
\end{enumerate}
\item Sa nouvelle imprimante lui permet
d'imprimer 16 pages en 2 minutes. Combien
de temps lui faudra-t-il pour imprimer son
rapport de stage de 68 pages ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
	Voici la liste des ingrédients pour une recette de
20 mini muffins au chocolat.

\medskip

\fbox{
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
Ingrédients :
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item[•] 120 g de beurre
\item[•] 200 g de chocolat
\item[•] 3 œufs
\item[•] 100 g de sucre en poudre
\item[•] 60 g de farine
\item[•] 1 sachet de sucre vanillé
\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\medskip

Écrire la liste des ingrédients pour :
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item[•] 60 muffins
\item[•] 90 muffins
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Reproduire la figure pour que le segment qui
mesure 28 cm au tableau mesure 3,5 cm sur ton
cahier d'exercice.

\medskip

\begin{tikzpicture}
    % Dessin du rectangle
    \draw[fill=blue!30] (0,0) rectangle (4,2);

    % Dessin du triangle rectangle
    \draw[fill=red!30] (4,0) -- (6,0) -- (4,3) -- cycle;

    % Marquage des angles droits
    \draw (4,0) rectangle +(0.3,0.3);  % Angle droit du rectangle avec le triangle
    \draw (0,0) rectangle +(0.3,0.3);  % Angle droit du rectangle en bas à gauche
    \draw (0,2) rectangle +(0.3,-0.3);  
    \draw (4,2) rectangle +(-0.3,-0.3);  % Angle droit en haut à droite du rectangle

    % Marquage de l'égalité des longueurs
    %\draw[<->] (4,-0.3) -- (6,-0.3) node[midway, below] {$a$}; % Longueur de la base du triangle
    % \draw[<->] (4,0) -- (4,2) node[midway, right] {$a$};        % Longueur commune au triangle et rectangle
    \draw (4,0) -- (6,0) node[midway, sloped]{$||$};

    % Marquage des côtés égaux du rectangle
    \draw[<->] (0,-0.3) -- (4,-0.3) node[midway, below] {$90,4cm$};   % Longueur du rectangle (base)
    \draw[<->] (-0.3,0) -- (-0.3,2) node[midway, left] {$53,6cm$};    % Hauteur du rectangle
	\draw (0,0) -- (0,2) node[midway, sloped]{$||$};
	\draw[<->] (-0.3+4,2) -- (-0.3+4,3) node[midway, left] {$28cm$};    % Hauteur du rectangle
	
    % Ajout des étiquettes (facultatif)
    %\node at (2,1) {Rectangle};
    %\node at (5,1) {Triangle};

\end{tikzpicture}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Dans trois magasins,le prix de la truffe varie :

\fbox{Magasin 1 : 200€ les 125g} 

\smallskip

\fbox{Magasin 2 : 150€ les 100g}

\smallskip

\fbox{Magasin 3 : 175€ les 250g}

Julie veut acheter 500g de truffe. Dans quel
magasin va-t-elle réaliser la meilleure affaire ?
Justifie.
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}
\end{multicols}

\section{Utiliser un pourcentage}


\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Une entreprise a produit $300$ tonnes d'écrous et de vis. Elle a vendu un quart de sa production sur le marché national, $50\%$ sur le marché européen, $10\%$ sur le marché américain et le reste sur le marché asiatique. Dans chaque cas, calcule la masse d'écrous (en tonnes) vendue.
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Quel est le volume de chlorure de sodium (sel) contenu dans un flacon de $2$L dont le sel représente $0,9\%$ du volume total ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Au collège de Noémie, le foyer socio-éducatif (FSE) prend en charge $25\%$ du financement des voyages scolaires alors que, dans celui de Sofian, pour un voyage de $180$\euro , le FSE a donné $54$\euro .

\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Si Noémie participe à un voyage qui coute $180$\euro , quel montant sera pris en charge par le FSE ?
\item Quel pourcentage du financement des voyages scolaires le FSE du collège de Sofian prend-il en charge ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Un commerçant a accordé un rabais de $15\%$ sur un article qui coutait initialement $230$\euro .
\begin{enumerate}[font=\color{gray},,itemsep=0em]
\item Quel sera le nouveau prix de vente ?
\item Il décide d'accorder un rabais de $69$\euro sur un article qui coutait initialement $230$\euro . Quel est le pourcentage de réduction ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
On a relevé, dans les classe de $6^e$ d'un collège, le nombre d'élèves qui font du sport dans un club. En $6^e A$, $8$ élèves sur $25$ font du sport en club. En $6^e B$, $13$ élèves sur $26$ font du sport en club.

\begin{enumerate}[font=\color{gray},itemsep=0em]
\item Déterminer le pourcentage d'élèves faisant du sport en $6^e A$.
\item Déterminer le pourcentage d'élèves faisant du sport en $6^e B$.
\item Déterminer le pourcentage d'élèves faisant du sport en $6^e$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Un concessionnaire automobile a vendu, cette année, $600$ véhicules dont $420$ berlines. Dresse un tableau de proportionnalité te permettant de déterminer le pourcentage de berlines vendues par ce concessionnaire.
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Un collège de $620$ élèves compte $372$ élèves demi-pensionnaires. Quel est le pourcentage d'élèves demi-pensionnaires de ce collège ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Dans un stade de $\np{25000}$ places, il y a eu $\np{21250}$ spectateurs lors du dernier match.
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Construit un tableau de proportionnalité.
\item Quel était le pourcentage de places occupées lors de cette rencontre ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Au football, Ronaldo a réussi $102$ buts sur ses $120$ derniers matchs alors que Messi en a réussi $72$ sur ses $84$ derniers matchs. Quel est le meilleur buteur ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
\og Fin $2020$, quatre élèves de $5^e$ sur cinq déclarent posséder un téléphone portable et $31$ sur $50$ faire partie d'au moins un réseau social \fg{} Écris cette phrase avec des pourcentages
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
On mélange deux verres identiques contenant des boissons au sirop : dans l'un des verres, il y a $3\%$ de sirop et dans l'autre $5\%$. Quel est le pourcentage de sirop dans le mélange ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Dans trois magasins,le même tee-shirt coûte 11,95€.

\fbox{Magasin 1 : -20 \% !} 

\smallskip

\fbox{Magasin 2 : -50\% sur le $2^e$ article}

\smallskip

\fbox{Magasin 3 : 5€ de réduction}

Léo veut acheter trois tee-shirts. Dans quel
magasin va-t-elle réaliser la meilleure affaire ?
Justifie.
\end{exercice}

\begin{Solution}
\end{Solution}

\end{multicols}

\section{Calculer en utilisant une échelle}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Emma veut réaliser le plan de sa chambre à l'échelle $1/50$.
\begin{enumerate}[font=\color{gray}]
\item Complète le tableau de proportionnalité suivant.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{6cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{} & \cellcolor{gray!20}{Échelle} & \cellcolor{gray!20}{Longueur} & \cellcolor{gray!20}{Largeur}\\\hline
\cellcolor{gray!20}{Dimensions sur le plan (en cm)} & $1$ & & \\\hline
\cellcolor{gray!20}{Dimensions réelles (en cm)} & $50$ & $450$ & $380$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\item La largeur d'une porte est de $1,8$cm sur le plan. Quelle est sa largeur en réalité ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Sur une carte, 3 cm représentent 1,5 km
sur le terrain. Calcule l'échelle de cette carte.


\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]

Olivier a construit une maquette d'Airbus A400M à l'échelle $\frac{1}{60}$. 
Sa maquette mesure 75 cm.
Quelle est la longueur réelle de l'avion ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Alain fait une randonnée de 20 km. Au retour, il
trace sur la carte à l'échelle 1/25 000 le trajet
parcouru dans la journée.
a. Que signifie à l'échelle 1/25 000 ?
b. Combien de centimètres représente cette
distance sur la carte ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
La distance à vol d'oiseau entre Paris et Berlin est de 950 km.
Elle est représentée par une longueur de 19 cm sur une
carte d'Europe.
a. Quelle est l'échelle de cette carte ?
b. Sur la même carte, la longueur du segment reliant Paris à Londres est de 7 cm. Quelle est la
distance réelle entre Paris et Londres à vol d'oiseau ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\columnbreak

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
La Tour Eiffel mesure 324 m. Julie souhaite la
dessiner à l'échelle 1/1 800 sur une feuille.
Quelle sera la taille de la Tour Eiffel sur le dessin ?
Une feuille A4 suffira-t-elle pour effectuer le
dessin ?

Remarque : Une feuille A4 mesure 21 cm en
largeur et 29,7 cm en longueur.
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Une Ferrari F5 a pour hauteur 1,092 m. On fabrique
une maquette de cette voiture de hauteur 9,1 cm.
\begin{enumerate}
\item Quelle est l'échelle de cette maquette ?
\item  Quelle est la longueur réelle en mètres de la
Ferrari si sa longueur sur maquette est 37,3 cm ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\end{multicols}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]

\fbox{
\begin{tikzpicture}
      \node [anchor=south west] (label) at (0,0){\includegraphics[width=0.432\textwidth]{voiture.jpg}};
      %\node [anchor=south west,draw=red] (A) at (0.15,1.8) {1};
      %\node [anchor=south west,draw=red] (B) at (7.55,1.8) {2};
\end{tikzpicture}
}

Cette voiture sur la feuille est à l'échelle 1/60. Calculer la longueur réelle de la voiture?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\section{Calculer en utilisant un ratio}

\begin{multicols}{2}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Quelle quantité d'huile et de vinaigre utilise-ton dans une vinaigrette de 500 mL réalisée
dans le ratio 3 : 1 ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Un paquet de bonbons contient 13 bonbons à
la fraise et 8 au citron. Dans quel ratio sont les
bonbons à la fraise et les bonbons au citron ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Une recette de biscuits sablés commence par la
fabrication d'un \og{}sable\fg{} réalisé avec de la
farine, du beurre et du sucre dans le ratio
\mbox{10 : 6 : 5}. Une pâte homogène est ensuite
fabriquée avec ce sable et un peu de lait.
Quelles masses de farine, de beurre et de sucre
doit-on prendre pour créer un \og{}sable\fg{} de
630 g ? 
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Pour récompenser leurs enfants Axelle,
Benjamin et Clément, qui les ont beaucoup
aidés, M. et Mme Jardin leur donnent un peu
d'argent. Ils leur distribuent 120 € selon le ratio
\mbox{3 : 4 : 5} parce qu'ils n'ont pas aidé autant les
uns que les autres.
Combien chacun va-t-il recevoir ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Deux amis ont joué au loto et leur mise s'est
faite selon le ratio 3 : 5. Ils gagnent 64€. Quelle
est la somme d'argent qui revient à chacun
d'eux ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Trois amis se partagent 150 € selon le ratio
3 : 3 : 4. Combien chacun en reçoit-il ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Un paquet de bonbons
contient 28 bonbons à la fraise, 18 au citron et
14 au cola. Dans quel ratio sont les bonbons à
la fraise, les bonbons au citron et les bonbons
au cola ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
En pêchant sur le bord de la plage, Anna
a attrapé 13 animaux dont 5 crabes. Les autres
sont des crevettes. Dans quel ratio sont le
nombre de crevettes et le nombre de crabes ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Eva a acheté une boîte pour se
faire elle-même une teinture
pour les cheveux. Elle veut
mélanger 10 mL de colorant \og{}châtain\fg{} et
20 mL de colorant \og{}blond\fg{}.
\begin{enumerate}
\item Quel est le ratio du colorant \og{}châtain\fg{} par
rapport au colorant \og{}blond\fg{} ?
\item  Elle doit ensuite ajouter à ce mélange du
liquide révélateur selon le ratio 1 : 1. Qu'est-ce
que cela signifie ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Clara a eu un nouvel ordinateur pour son anniversaire. L'écran fourni est au format 4 : 3.
Lorsqu'elle veut régler la résolution de sa carte graphique, plusieurs formats sont proposés :
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item 1920 x 1080
\item 1280 x 1024
\item 1280 x 960
\item 1280 x 800
\item 1280 x 768
\item 1280 x 720
\item 1152 x 864
\item 1024 x 768
\item 800 x 600
\end{itemize}
\end{multicols}
 
Quelles sont les résolutions d'écran que Clara peut choisir pour respecter le ratio 4 : 3 de son écran et que
l'image ne soit pas déformée.
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Marc s'achète un téléviseur au format 16 : 9 pour son nouvel appartement.
Il s'inquiète de savoir si son téléviseur va pouvoir entrer dans l'emplacement prévu, il sait
juste que la longueur de l'écran du téléviseur est de 144 cm.
Quelle est la largeur de l'écran ?
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
 On dispose d'un échantillon, de masse 320 g, de bronze blanc. Le bronze blanc est un alliage constitué
de zinc, d'étain et de cuivre. Les masses de zinc, d'étain et de cuivre sont dans le ratio 1 : 5 : 14.
Déterminer la masse de chaque métal constituant l'échantillon de bronze blanc.
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={1,2}]
Pour fabriquer une boisson à base de sirop, la bouteille indique de mélanger du sirop et de l'eau
fraîche selon le ratio 2 : 7. Il me reste 30cL de sirop. Quelle est la contenance minimale de la carafe que je dois utiliser ?

\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Les longueurs des arêtes d'un pavé droit sont dans un ratio 3 : 6 : 8.
La plus courte de ces longueurs mesure 15cm, combien mesurent les deux autres ?

\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Pour préparer du béton il faut utiliser du ciment, du sable et du gravier suivant le ratio 1 : 2 : 3.
Je souhaite préparer 12m$^3$ de béton. On connaît les masses volumiques suivantes :
\begin{enumerate}
\item[•] sable : 1600kg/m$^3$
\item[•] gravier : 1500kg/m$^3$
\item[•] ciment : 900kg/m$^3$
\end{enumerate}

Déterminer la masse de sable, de gravier et de ciment qu'il faut acheter pour produire la quantité de béton demandée.
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Calculatrice=true, Titre=Problème,Trajet={2}]
Une télévision LED au format 16 : 9 a une diagonale de 65'' (65 pouces) soit 163cm.
Calculer la longueur et la largeur de l'écran de cet télévision.
\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}

\end{multicols}
\end{Maquette}




\end{document}